\documentclass[a4]{jarticle}

% 日付(「曜日込み」で現在の日付を出す)
\usepackage{okumacro}

% 数式
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{mathtools}
\newcommand{\bvec}[1]{\boldsymbol{#1}}

% 画像
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}

% 余白
\usepackage[margin=30mm]{geometry}

% 参考文献
\bibliographystyle{junsrt}

% 図のサブキャプション
\usepackage{subcaption}
\usepackage[subrefformat=parens]{subcaption}
\captionsetup[subfigure]{labelformat=simple}
\renewcommand{\thesubfigure}{(\alph{subfigure})}

% 図のキャプション
\renewcommand{\figurename}{Fig.}

% 表のキャプション
\renewcommand{\tablename}{Table}

% 箇条書き
\usepackage{enumitem}
\setlist[description]{topsep=3pt,parsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt,leftmargin=1zw}
\setlist[enumerate]{topsep=3pt,parsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=1pt,leftmargin=2zw}
\setlist[itemize]{topsep=3pt,parsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt,leftmargin=1zw}

\begin{document}

  % 題目，氏名，日付
  \title{CRANE+の運動学}
  \author{上安　凌央}
  \date{}
  \maketitle

  % 本文
  \section{問題設定・変数}
  Fig.\,\ref{fig:crane_plus}にCRANE+のモデルを示す．
  \begin{itemize}
    \item $\bvec{q}=\left[\begin{array}{cccc}
      \theta_1 & \theta_2 & \theta_3 & \theta_4
    \end{array}\right]^{\top}$：関節角度
    \item $\bvec{r}=\left[\begin{array}{cccc}
      x & y & z & \alpha
    \end{array}\right]^{\top}$：位置，手先の向き
    \item $c_i=\cos \theta_i,s_i=\sin \theta_i(i=1,\cdots,4)$
    \item $c_{ij}=\cos (\theta_i+\theta_j)(i=1,\cdots,4,i\neq j)$\\
    添え字が3つのときは3つの関節角度の和の余弦を表す．正弦も同様．
    
  \end{itemize}

  \section{順運動学}
  関節角度から手先位置を求める．
  \begin{equation}
    \bvec{r}=
    \begin{bmatrix}
      x\\
      y\\
      z\\
      \alpha
    \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
      l_3c_1s_2 + l_4c_1s_{23} + l_5c_1s_{234}\\
      l_3s_1s_2 + l_4s_1s_{23} + l_5s_1s_{234}\\
      l_1 + l_2 + l_3c_2 + l_4c_{23} + l_5c_{234}\\
      \theta_2 + \theta_3 + \theta_4
    \end{bmatrix}
    \label{crane_fk}
  \end{equation}

  \begin{figure}[tb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\linewidth]{crane_plus.pdf}
    \caption{CRANE+のモデル}
    \label{fig:crane_plus}
  \end{figure}

  \clearpage
  \section{ヤコビアン}
  式(\refeq{crane_fk})を時間微分すると，
  \begin{equation}
    \dot{\bvec{r}} = J(\bvec{q})\dot{\bvec{q}}
    \label{vel_fk}
  \end{equation}
  ただし，
  \begin{equation}
    J(\bvec{q})=\begin{bmatrix}
      -(l_3s_2+l_4s_{23}+l_5s_{234})s_1 & (l_3c_2+l_4c_{23}+l_5c_{234})c_1 & (l_4c_{23}+l_5c_{234})c_1 & l_5c_{234}c_1\\
      (l_3s_2+l_4s_{23}+l_5s_{234})c_1 & (l_3c_2+l_4c_{23}+l_5c_{234})s_1 & (l_4c_{23}+l_5c_{234})s_1 & l_5c_{234}s_1\\
      0 & -(l_3s_2+l_4s_{23}+l_5s_{234}) & -(l_4s_{23}+l_5s_{234}) & -l_5s_{234}\\
      0 & 1 & 1 & 1
    \end{bmatrix}
    \label{jacobi}
  \end{equation}
  式(\refeq{jacobi})で表される$4\times 4$の正方行列がヤコビアンである．

  \section{逆運動学が解けるかどうかの判定}
  式(\refeq{vel_fk})を変形すると，
  \begin{equation}
    \dot{\bvec{q}} = J(\bvec{q})^{-1}\dot{\bvec{r}}
    \label{vel_ik}
  \end{equation}
  式(\refeq{vel_ik})より，逆運動学が解けるのは，$J(\bvec{q})^{-1}$が存在するときであることがわかる．$J(\bvec{q})$は正方行列であるから，$J(\bvec{q})$の行列式の値が0でないとき逆運動学が解ける．

  シミュレーションでは，$\det(J(\bvec{q}))$が完全に0ではなく，ある程度小さい値になると逆運動学が解けなくなることがわかった．そのため，$\det(J(\bvec{q}))$がある値を下回ると，手先位置を前のステップのときと同じ場所に戻し，関節角度を再計算するようにしている（逆運動学が解けているときの姿勢に戻す）．


\end{document}